**奈特·“蒂尼”·阿奇博尔德**（，），[美國](../Page/美國.md "wikilink")[NBA前职业籃球運動員](../Page/NBA.md "wikilink")，綽號「Tiny」。身高六呎一寸，體重一六十磅，擔任[控球後衛](../Page/控球後衛.md "wikilink")，於1970年加入NBA，先後為[辛辛那提皇家隊](../Page/薩克拉門托帝王隊.md "wikilink")（後改名[堪薩斯城國王隊](../Page/薩克拉門托帝王隊.md "wikilink")）、[紐約籃網隊](../Page/新澤西籃網隊.md "wikilink")、[波士顿凯尔特人队和](../Page/波士顿凯尔特人队.md "wikilink")[密爾沃基雄鹿隊效力十三個賽季](../Page/密爾沃基雄鹿隊.md "wikilink")。

## 職業生涯

由於身材並不出眾，阿奇博尔德在1970年選秀會中於第二輪才被辛辛那提皇家隊選中。在新秀賽季，阿奇博尔德即顯示出他的得分能力，平均取得16分的成績，可是由於防守不佳，球隊戰績只有33勝49負。翌季，阿奇博尔德雖然失意於落選全明星賽，球隊成績也沒甚提高，但個人成績卻有很大進步，平均取得28.2分。

1972-73年賽季，球隊遷往堪薩斯城，並改名為國王隊，阿奇博尔德名副其實成為球隊的「國王」，不但生涯第一次入選全明星賽，而且於季末交出平均34分、11.4助攻的成績，成為NBA歷史上唯一一位兼得得分王和助攻王的球員，因此而成為該年度NBA最佳陣容第一隊成員。阿奇博尔德於翌年因腳傷而影響成績，幸好於1974-75年賽季傷瘉復出，更帶領球隊取得自1966年以來第一次勝率超越五成的成績，並打入季後賽。不過球隊戰績起伏不定，接著的一年球隊又回復只有31勝51負，阿奇博尔德亦在球季後被交易至[紐約籃網隊](../Page/新澤西籃網隊.md "wikilink")。

阿奇博尔德只替籃網隊打了35場比賽，便因嚴重腳傷而缺席。季後他再次被交易至[布法羅勇士隊](../Page/布法羅勇士隊.md "wikilink")，但卻整季報銷。1978-79年賽季前夕，阿奇博尔德被交易至波士顿凯尔特人队。在凯尔特人队中，阿奇博尔德不再扮演球隊領袖的角色，但卻是球隊重要的一環。在球隊的第三季，阿奇博尔德終於協助球隊取得總冠軍。1983-84年賽季，阿奇博尔德以自由球員身分加盟[密爾沃基雄鹿隊](../Page/密爾沃基雄鹿隊.md "wikilink")，賽季結束後宣佈退休。

阿奇博尔德是NBA歷史上第二矮的得分王（僅次於[阿伦·艾弗森](../Page/阿伦·艾弗森.md "wikilink") (Allen
Iverson)），他雖然只有六尺一寸的身軀，但卻能憑著速度在長人林立的籃球世界中創出一片天地。

## 成就／榮譽

### NBA成就

  - **1次NBA總冠軍**：1981（波士顿凯尔特人队）
  - **6次NBA全明星球員**：1973，1975，1976，1980，1981，1982
  - **1次NBA全明星賽最有價值球員**：1981
  - **5次NBA最佳陣容**：
      - **NBA第一陣容**：1973，1975，1976
      - **NBA第二陣容**：1972，1981
  - **1次NBA得分王**：1973
  - **1次NBA助攻王**：1973
  - **NBA50大巨星**：1996
  - **籃球名人堂**：1991

### NBA生涯紀錄

  - NBA歷史上總助攻排行榜**第十八**（6476次）
  - NBA歷史上平均助攻排行榜**第十七**（7.4次）
  - NBA歷史上唯一一位同時奪得聯盟得分王及助攻王的球員（1972-73年賽季）

## 參考資料

## 外部链接

  - [奈特·阿奇博尔德](http://www.nba.com/history/players/archibald_bio.html)
    NBA.com個人檔案
  - [奈特·阿奇博尔德](https://web.archive.org/web/20101120024521/http://basketballreference.com/players/playerpage.htm?ilkid=archina01)
    Basketball Reference 個人檔案

[Category:美国男子篮球运动员](../Category/美国男子篮球运动员.md "wikilink")
[Category:萨克拉门托国王队球员](../Category/萨克拉门托国王队球员.md "wikilink")
[Category:新泽西网队球员](../Category/新泽西网队球员.md "wikilink")
[Category:波士顿凯尔特人队球員](../Category/波士顿凯尔特人队球員.md "wikilink")
[Category:密尔沃基雄鹿队球員](../Category/密尔沃基雄鹿队球員.md "wikilink")
[Category:籃球名人堂成员](../Category/籃球名人堂成员.md "wikilink")
[Category:NBA退休背號球员](../Category/NBA退休背號球员.md "wikilink")